{
    "date": "0210",
    "dateDisplay": "10 February 2026",
    "testTime": "19:00",
    "subject": "sanskrit",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "29. 'देश भक्ति' का विग्रह क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) देशाय भक्ति:",
                "(B) देशस्य भक्ति:",
                "(C) देशात् भक्ति:",
                "(D) देशे भक्ति"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(B) देशस्य भक्ति:"
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "'मैथिली भाषा के कवि कौन है?",
            "options": [
                "(A) राजशेखर",
                "(B) विद्यापति",
                "(C) दामोदर गुप्त",
                "(D) कालिदास"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) विद्यापति"
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "'एतत् + श्रुत्वा' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "एतत्श्रुत्वा",
                "एतच्छ्रुत्वा",
                "एतश्रुत्वा",
                "श्रुत्वैतत्"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "एतच्छ्रुत्वा"
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "करण कारक में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "(A) तृतीया",
                "(B) द्वितीया",
                "(C) चतुर्थी",
                "(D) पञ्चमी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "तृतीया"
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "'वयसि प्रथमे' सूत्र से ङीप् प्रत्यय किस शब्द में हुआ है?",
            "options": [
                "(A) बलीयसी",
                "(B) राज्ञी",
                "(C) पत्नी",
                "(D) किशोरी"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(D) किशोरी"
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "'वह्नि:' का अर्थ क्या होता है?",
            "options": [
                "(A) आग",
                "(B) हवा",
                "(C) पानी",
                "(D) आकाश"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) आग"
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "'तन्मध्ये' पद में कौन-सी संधि है ?",
            "options": [
                "स्वर",
                "व्यञ्जन",
                "विसर्ग",
                "अयादि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2023,
            "correctAnswer": "व्यञ्जन"
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "'लौकिक:' में कौन-सा प्रत्यय है ?",
            "options": [
                "(A) इक्",
                "(B) आक्",
                "(C) ठक्",
                "(D) थाल्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(C)"
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "स्वामी दयानन्द की शिक्षा किस भाषा में आरंभ हुई ?",
            "options": [
                "(A) संस्कृत",
                "(B) गुजराती",
                "(C) हिन्दी",
                "(D) अंग्रेजी"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(A) संस्कृत"
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "'गच्छ' किस धातु का रूप है?",
            "options": [
                "(A) गम्",
                "(B) गच्छू",
                "(C) गद्",
                "(D) गुप्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "(A) गम्"
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "'क्व + अपि' की सन्धि क्या होगी ?",
            "options": [
                "(A) क्वापि",
                "(B) क्वपि",
                "(C) कापि",
                "(D) कमपि"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "क्वापि"
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "'लिख्' धातु का रूप लृट् लकार में क्या होगा ?",
            "options": [
                "(A) लिखतु",
                "(B) लेखिष्यति",
                "(C) लिखेत",
                "(D) लिख"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "लेखिष्यति"
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "कर्णस्य दानवीरता पाठ किस भास के रूपक का भाग विशेष है ?",
            "options": [
                "कर्णभारम्",
                "स्वप्नवासवदत्तम्",
                "उरुभंगम्",
                "महाभारतम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "कर्णभारम्"
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "'अयम' किस शब्द का रूप है?",
            "options": [
                "(A) इदम्",
                "(B) अदस्",
                "(C) अस्मद्",
                "(D) युष्मद्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "इदम्"
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "कर्मकांड का वर्णन करनेवाले ग्रंथ कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) शिक्षा",
                "(B) कल्प",
                "(C) व्याकरण",
                "(D) निरुक्त"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B) कल्प"
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "सीता रामस्य पत्नी आसीत् । - में 'रामस्य' पद में षष्ठी विभक्ति किस सूत्र से हुई है ?",
            "options": [
                "षष्ठी शेषे",
                "कर्तृकर्मणोः कृति",
                "सम्बन्धे षष्ठी",
                "षष्ठी चानादरे"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "सम्बन्धे षष्ठी"
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "'तपोधनम्' में कौन-सा समास है ?",
            "options": [
                "कर्मधारय",
                "बहुव्रीहि",
                "तत्पुरुष",
                "अव्ययीभाव"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "बहुव्रीहि"
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "विशाल संस्कृतसाहित्य किसके द्वारा संवर्धित है ?",
            "options": [
                "कवियों",
                "शास्त्रकारों",
                "कवियों और शास्त्रकारों",
                "कलाकारों"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "कवियों और शास्त्रकारों"
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "'पाणिनि कृतं किं प्रसिद्धम्' पाणिनि कृत क्या प्रसिद्ध है ?",
            "options": [
                "विज्ञानम्",
                "साहित्यम्",
                "न्यायदर्शनम्",
                "व्याकरणम्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "व्याकरणम्"
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "संस्कार कितने हैं ?",
            "options": [
                "16",
                "12",
                "14",
                "6"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2024,
            "correctAnswer": "16"
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "10. कौमुदी महोत्सव किस ऋतु में मनाया जाता था ?",
            "options": [
                "वसन्त ऋतु में",
                "वर्षा ऋतु में",
                "ग्रीष्म ऋतु में",
                "शरद ऋतु में"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2018,
            "correctAnswer": "D"
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "30. 'शंकरचरित' के रचनाकार कौन है?",
            "options": [
                "(A) पण्डिता क्षमाराव",
                "(B) वनमाला भवालकर",
                "(C) विजयांका",
                "(D) मिथलेश कुमारी मिश्र"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "वराहमिहिर द्वारा रचित कौनसा ग्रन्थ है?",
            "options": [
                "आचार संहिता",
                "विचार संहिता",
                "बृहत्संहिता",
                "मंत्रसंहिता"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "बृहत्संहिता"
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "किस वाक्य में 'अनुक्ते कर्तरि तृतीया' सूत्र से तृतीया विभक्ति हुई है ?",
            "options": [
                "(A) मोहनेन पत्रं लिख्यते",
                "(B) गोपाल: पादेन खञ्ज: अस्ति",
                "(C) पुण्येन सुखं मिलति",
                "(D) त्वं मया साकं चल"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मोहनेन पत्रं लिख्यते"
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "गाँधी दर्शन से प्रभावित रचना कौन-सी है ?",
            "options": [
                "(A) शङ्करचरितम्",
                "(B) मधुराविजयम्",
                "(C) सत्याग्रहगीता",
                "(D) वरदाम्बिका परिणय"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) सत्याग्रहगीता"
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "विष्णु + अण् से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "वैष्णवः",
                "विष्णुः",
                "विष्णवः",
                "विष्णुवा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "वैष्णवः"
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "'अग्निस्थापन' कर्मकाण्ड किस संस्कार में होता है ?",
            "options": [
                "शिक्षा संस्कार में",
                "नामकरण संस्कार में",
                "पुंसवन संस्कार में",
                "विवाह संस्कार में"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "विवाह संस्कार में"
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "“पराभव:” पद में कौन-सा उपसर्ग है ?",
            "options": [
                "प्र",
                "प्रा",
                "अप",
                "परा"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "परा"
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "'गंगायाम्' इस पद का मूल है",
            "options": [
                "(A) गंगा",
                "(B) गंगम्",
                "(C) गौ",
                "(D) गंगायाम्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2025,
            "correctAnswer": "गंगा"
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "भारतीय संस्कृति की अद्वितीय विशेषता क्या है ?",
            "options": [
                "(A) संस्कार",
                "(B) धर्म",
                "(C) जाति",
                "(D) सम्प्रदाय"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) संस्कार"
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "'सत्यार्थ प्रकाश' के लेखक कौन हैं?",
            "options": [
                "(A) विवेकानन्द",
                "(B) स्वामी दयानन्द",
                "(C) स्वामी विरजानन्द",
                "(D) रामकृष्ण परमहंस"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) स्वामी दयानन्द"
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "'अस्मद्' शब्द के प्रथमा विभक्ति एकवचन का रूप कौन-सा है?",
            "options": [
                "(A) मत्",
                "(B) मम",
                "(C) अहम्",
                "(D) माम्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) अहम्"
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "'भवत्' शब्द के सप्तमी विभक्ति का रूप कौन-सा है?",
            "options": [
                "(A) भवता",
                "(B) भवत्सु",
                "(C) भवताम्",
                "(D) भवत:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) भवत्सु"
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "किस समास का प्रथम पद अव्यय होता है?",
            "options": [
                "(A) कर्मधारय",
                "(B) अव्ययीभाव",
                "(C) द्विगु",
                "(D) द्वन्द्व"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(B) अव्ययीभाव"
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "43. 'भवति' किस सर्वनाम शब्द का रूप है ?",
            "options": [
                "(A) भव",
                "(B) भवान्",
                "(C) भवत्",
                "(D) तत्"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(C) भवत्"
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "'नारी' में कौन-सा स्त्री प्रत्यय है?",
            "options": [
                "(A) ङीप्",
                "(B) ङीष्",
                "(C) ङीन्",
                "(D) ति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "(C) ङीन्"
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "38. किस शब्द में 'परि' उपसर्ग है?",
            "options": [
                "(A) परिहार",
                "(B) प्रहार",
                "(C) पराहार",
                "(D) प्रतिकार"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(A)"
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "'पुरुष परीक्षा' का विग्रह क्या होगा?",
            "options": [
                "(A) पुरुषस्य परीक्षा",
                "(B) पुरुषाव परीक्षा",
                "(C) पुरुषेण परीक्षा",
                "(D) पुरुषे परीक्षा"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(A) पुरुषस्य परीक्षा"
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "'रामः' शब्द का षष्ठी बहुवचन क्या होगा ?",
            "options": [
                "रामाणाम्",
                "रामेषु",
                "रामाय",
                "रामात्"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "रामाणाम्"
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "अलसशाला में लगी आग की लपटों को बढ़ते हुए देखकर धूर्त क्यों भाग गये ?",
            "options": [
                "मंत्री वीरेश्वर को मारने के लिए",
                "अपनी जान बचाने के लिए",
                "नियोगिपुरुषों को मारने के लिए",
                "आग बुझाने के लिए"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "अपनी जान बचाने के लिए"
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "किसकी जीत नहीं होती है?",
            "options": [
                "(A) सत्य",
                "(B) धर्म",
                "(C) असत्य",
                "(D) शक्ति"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "असत्य"
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "'व्याघ्रपथिक-कथा हितोपदेश के किस भाग से संकलित है ?",
            "options": [
                "(A) सुहृद् भेद",
                "(B) विग्रह",
                "(C) सन्धि",
                "(D) मित्रलाभ"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "मित्रलाभ"
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "'महा + ईश:' की संधि होगी",
            "options": [
                "(A) माहेश:",
                "(B) महेश:",
                "(C) महाईश:",
                "(D) महेश:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "(B)"
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "किस समास में सभी पद प्रधान होते हैं?",
            "options": [
                "(A) द्वन्द्व:",
                "(B) द्विगु:",
                "(C) कर्मधारय:",
                "(D) अव्ययीभाव:"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "द्वन्द्व:"
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "\"आधार\" में कौन-सी विभक्ति होती है ?",
            "options": [
                "तृतीया",
                "प्रथमा",
                "अधिकरण",
                "षष्ठी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "अधिकरण"
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "'इदं सुवर्ण कङ्कणं गृह्यताम् !' किसने कहा ?",
            "options": [
                "पथिक",
                "कथाकार",
                "बाघ",
                "दानी"
            ],
            "correct": 2,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "बाघ"
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "'आतप' का अर्थ क्या है ?",
            "options": [
                "धूप",
                "आग",
                "उष्ण",
                "शीत"
            ],
            "correct": 0,
            "year": 2022,
            "correctAnswer": "धूप"
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "48. 'गुरु + इष्ठन्' से कौन-सा शब्द बनेगा ?",
            "options": [
                "(A) गुरोष्ठ:",
                "(B) गरिष्ठ",
                "(C) गुरुष्ठ:",
                "(D) गुरेष्ठ:"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2019,
            "correctAnswer": "(B) गरिष्ठ"
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "'असि' किस धातु का रूप है ?",
            "options": [
                "अस्ति",
                "भू",
                "भव",
                "अस्"
            ],
            "correct": 3,
            "year": 2020,
            "correctAnswer": "अस्"
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "'मन्दाकिनी वर्णनम्' पाठ के कवि कौन हैं ?",
            "options": [
                "(A) वेदव्यास",
                "(B) वाल्मीकि",
                "(C) कालिदास",
                "(D) भारवि"
            ],
            "correct": 1,
            "year": 2021,
            "correctAnswer": "(B) वाल्मीकि"
        }
    ]
}